
\medskip

On étudie un groupe de \np{3000} sportifs qui pratiquent soit l'athlétisme dans le club A, soit le basketball dans le club B.

En 2023, le club A compte \np{1700} membres et le club B en compte \np{1300}.

%\smallskip

On décide de modéliser le nombre de membres du club A et du club B respectivement par deux suites $\left(a_{n}\right)$ et $\left(b_{n}\right)$, où $n$ désigne le rang de l'année à partir de 2023.
L'année 2023 correspond au rang 0. On a alors $a_{0}= \np{1700}$ et $b_{0} = \np{1300}$.

Pour notre étude, on fait les hypothèses suivantes :
\begin{itemize}
\item durant l'étude, aucun sportif ne quitte le groupe ;
\item chaque année, $15\,\%$ des sportifs du club A quittent ce club et adhèrent au club B ;
\item chaque année, $10\,\%$ des sportifs du club B quittent ce club et adhèrent au club $A$.
\end{itemize}

%\medskip

\begin{enumerate}
\item %Calculer les nombres de membres de chaque club en 2024.
\begin{list}{\textbullet}{D'après le texte:}
\item $a_1 = a_0 - \dfrac{15}{100}a_0 + \dfrac{10}{100}b_0
= \np{1700} - 255 + 130 = \np{1575}$
\item $b_1 = b_0 - \dfrac{10}{100}b_0 + \dfrac{15}{100}a_0
= \np{1300} - 130 + 255 = \np{1425}$
\end{list}

\item Comme on suppose que durant l'étude, aucun sportif ne quitte le groupe, on a, pour tout entier naturel $n$, $a_{n}+b_{n}=\np{3000}$.

\item %Montrer que la suite $\left(a_{n}\right)$ vérifie la relation suivante pour tout entier naturel $n$, on a : $a_{n+1}= 0,75 a_{n} + 300$.
D'après le texte, on a:
$a_{n+1} = a_n - \dfrac{15}{100} a_n +\dfrac{10}{100} b_n$.

Or $a_n+b_n=\np{3000}$ donc $b_n=\np{3000} - a_n$.
On a alors:

$a_{n+1} = a_n - \dfrac{15}{100} a_n +\dfrac{10}{100} \left (\np{3000}-a_n\right )
= a_n - \dfrac{15}{100} a_n + \dfrac{10}{100}\times \np{3000} - \dfrac{10}{100}a_n\\
\phantom{a_{n+1}}
= a_n - \dfrac{25}{100}a_n + 300
= \dfrac{75}{100}a_n + 300
= 0,75 a_n +300$

\item 
	\begin{enumerate}
		\item Soit la propriété: $\np{1200} \leqslant a_{n+1} \leqslant a_{n} \leqslant \np{1700}$.
		
\begin{list}{\textbullet}{}
\item \textbf{Initialisation}

$a_0=\np{1700}$ et $a_1=\np{1575}$ donc $\np{1200} \leqslant a_{1} \leqslant a_{0} \leqslant \np{1700}$

Donc la propriété est vraie pour $n=0$.
\item \textbf{Hérédité}

On suppose la propriété vraie au rang $n$, soit $\np{1200} \leqslant a_{n+1} \leqslant a_{n} \leqslant \np{1700}$; c'est l'hypothèse de récurrence.

$\np{1200} \leqslant a_{n+1} \leqslant a_{n} \leqslant \np{1700}\\
\iff 0,75\times \np{1200} \leqslant 0,75\times a_{n+1} \leqslant 0,75\times a_{n} \leqslant 0,75\times \np{1700}\\
\iff  \np{900} \leqslant 0,75\times a_{n+1} \leqslant 0,75\times a_{n} \leqslant  \np{1275}\\
\iff \np{900} +300 \leqslant 0,75\times a_{n+1}  +300\leqslant 0,75\times a_{n}  +300\leqslant \np{1275} +300\\
\iff \np{1200}  \leqslant a_{n+2} \leqslant a_{n+1}\leqslant \np{1575}$

Or $\np{1575}\leqslant \np{1700}$ donc $\np{1200}  \leqslant a_{n+2} \leqslant a_{n+1}\leqslant \np{1700}$. 

La propriété est donc vraie au rang $n+1$ donc elle est héréditaire.
\item \textbf{Conclusion}

La propriété est vraie au rang 0 et elle est héréditaire pour tout $n\geqslant 0$; donc d'après le principe de récurrence, la propriété est vraie pour tout $n\geqslant 0$.
\end{list}		

On a donc démontré que, pour tout $n$, $\np{1200} \leqslant a_{n+1} \leqslant a_{n} \leqslant \np{1700}$.
		
		\item Étude de la convergence de la suite $\left(a_{n}\right)$.
		
\begin{list}{\textbullet}{}
\item Pour tout $n\in\N$, $a_{n+1} \leqslant a_n$ donc la suite $(a_n)$ est décroissante.
\item Pour tout $n\in\N$, $\np{1200} \leqslant a_n$ donc la suite $(a_n)$ est minorée.
\end{list}		
		
La suite $(a_n)_{n\in\N}$ est décroissante et minorée donc, d'après le théorème de la convergence monotone, elle est convergente.		
		
	\end{enumerate}
\item Soit $\left(v_{n}\right)$ la suite définie pour tout $n$ par $v_{n}=a_{n}- \np{1200}$; donc $a_n=v_n+\np{1200}$.
	\begin{enumerate}
		\item %Démontrer que la suite $\left(v_{n}\right)$ est géométrique.
$v_{n+1}	= a_{n+1} -\np{1200} = 0,75 a_n +300 -\np{1200}
= 0,75\left (v_n+\np{1200}\right ) -900\\
\phantom{v_{n+1}}
= 0,75 v_n +900-900 = 0,75v_n$	

$v_0=a_0-\np{1200}=\np{1700} - \np{1200} = 500$

Donc $(v_n)$ est la suite géométrique de premier terme $v_0=500$ et de raison $q=0,75$.		
		\item %Exprimer $v_{n}$ en fonction de $n$.
On en déduit que, pour tout $n$, on a: $v_n=v_0\times q^n = 500\times  0,75^n$.
		
		\item %En déduire que pour tout entier naturel $n, a_{n}= 500 \times 0,75^{n}+ \np{1200}$.
On sait que, pour tout $n$, $a_n=v_n+\np{1200}$, donc 	$a_n=500\times 0,75^n+\np{1200}$.
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item %Déterminer la limite de la suite $\left(a_{n}\right)$.
$-1<0,75<1$ donc $\ds\lim_{n\to +\infty} 0,75^n=0$;
on en déduit que $\ds\lim_{n\to +\infty}500\times 0,75^n=0$
et donc que $\ds\lim_{n\to +\infty} a_n=\np{1200}$.
				
		\item% Interpréter le résultat de la question précédente dans le contexte de l'exercice.
On peut donc dire qu'à long terme, le nombre de sportifs dans le club A va tendre vers \np{1200}, et donc que le nombre de sportifs dans le club B va tendre vers $\np{3000}-\np{1200}=\np{1800}$.		
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item On complète le programme Python ci-dessous afin qu'il renvoie la plus petite valeur de $n$ à partir de laquelle le nombre de membres du club A est strictement inférieur à \np{1280}.


\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\fbox{
\begin{tabular}{l l}
\textbf{def}&seuil() :\\
&n = 0\\&A = \np{1700}\\
&\textbf{while \blue{}A>=1280} :\\
&\qquad n=n+1\\
&\qquad A = \blue{}0.75*A + 300\\
&\textbf{return} n\\
\end{tabular}
}
\end{center}

		\item La valeur renvoyée lorsqu'on appelle la fonction seuil est la plus petite valeur de $n$ telle que $a_n<\np{1280}$. On résout cette inéquation.
		
$a_n<\np{1280}
\iff 500\times 0,75^n + \np{1200} < \np{1280}
\iff 500\times 0,75^n < 80\\
\phantom{a_n<\np{1280}}
\iff 0,75^n < \dfrac{80}{500}
\iff \ln\left (0,75^n\right ) < \ln\left (0,16\right )
\iff n\ln(0,75)<\ln(0,16)\\
\phantom{a_n<\np{1280}}
\iff n>\dfrac{\ln(0,16}{\ln(0,75)}$

Or $\dfrac{\ln(0,16}{\ln(0,75)} \approx 6,38$ donc la valeur de $n$ renvoyée par la fonction \texttt{seuil} est 7.
		
	\end{enumerate}
\end{enumerate}	

\bigskip

